**牛山岛**，(北纬25°25'48"，东经119°56'18")
，隶属于[福州市](../Page/福州市.md "wikilink")[平潭县](../Page/平潭县.md "wikilink")。

牛山岛是中国[领海基点之一](../Page/领海基点.md "wikilink")。

牛山岛灯塔　位于福建沿海海坦岛东南角澳东东偏东4.5海里处，始建于同治十二年三月十四日（1873年4月10日）。民国34年（1945年）为防日军登陆而炸毁。抗日战争胜利后，临时配置375毫米电闪灯。1982年12月20日在牛山岛建临时灯桩。1987年10月20日正式建牛山岛灯塔。塔身系八角八拱条石混凝土双层结构，环形回廊拱托，塔高24米，采用PRB—21密封式光束旋转灯，射程27海里。\[1\]

1945年4月1日，日本“[阿波丸](../Page/阿波丸.md "wikilink")”货轮在牛山岛海域被编号为SS393的美军潜水艇“皇后鱼”号击沉，称为“[阿波丸事件](../Page/阿波丸事件.md "wikilink")”。

## 另见

  - [东引岛](../Page/东引岛.md "wikilink")
  - [烏坵嶼](../Page/烏坵鄉.md "wikilink")
  - [东山岛](../Page/东山岛.md "wikilink")
  - [鼓浪屿](../Page/鼓浪屿.md "wikilink")
  - [海坛岛](../Page/海坛岛.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国东海１０座领海基点石碑建成](http://news.xinhuanet.com/politics/2006-09/14/content_5090042.htm)

  - [中华人民共和国政府关于中华人民共和国领海基线的声明（1996年5月15日）](http://www.mfa.gov.cn/chn/gxh/zlb/tyfg/t556673.htm)

  - [Declaration of the Government of the People's Republic of China on
    the baselines of the territorial
    sea（May15th, 1996)](http://www.un.org/Depts/los/LEGISLATIONANDTREATIES/PDFFILES/CHN_1996_Declaration.pdf)

  - [在GOOGLEMAP查看牛山岛位置](http://www.google.com/maps?f=q&hl=en&q=25%C2%B025%2748.00%22N,119%C2%B056%2718.00%22E&ie=UTF8&z=12&ll=25.436144,119.938431&spn=0.137969,0.43396&t=k&om=1&iwloc=A)

  - [平潭军民抗日往事：赤手空拳奇袭牛山灯塔](http://www.civilness.com/info/news_detail.asp?bigclass_id=20020925205833046&smallclass_id=20021009162743265&news_id=20050621171142250)

[Category:平潭縣](../Category/平潭縣.md "wikilink")
[Category:福建岛屿](../Category/福建岛屿.md "wikilink")
[Category:中国灯塔](../Category/中国灯塔.md "wikilink")
[闽](../Category/中国大陆领海基点.md "wikilink")
[Category:臺灣海峽島嶼](../Category/臺灣海峽島嶼.md "wikilink")

1.